# GAE广义优势估计

- [返回上层目录](../trust-region-based-drl.md)
- [GAE的核心思想](#GAE的核心思想)
  - [n-stepTD残差加权（不带γ）](#n-stepTD残差加权（不带γ）)
  - [单步TD残差加权（带γ）](#单步TD残差加权（带γ）)
  - [两种定义的数学等价性证明](#两种定义的数学等价性证明)
  - [n-stepTD残差拆解为单步TD残差的求和](#n-stepTD残差拆解为单步TD残差的求和)
- [GAE公式推导](#GAE公式推导)
- [GAE(λ)和TD(λ)的区别](#GAE(λ)和TD(λ)的区别)

GAE（Generalized Advantage Estimation，广义优势估计）是一种用于**减少方差**并**提高样本效率**的优势函数估计算法，常用于**PPO**（Proximal Policy Optimization）和**TRPO**（Trust Region Policy Optimization）等强化学习算法中。

# GAE的核心思想

在策略梯度方法中，优势函数（Advantage Function）用于衡量某个动作相对于当前策略的期望回报有多好。标准的优势函数定义如下：
$$
A_t = Q(s_t, a_t) - V(s_t)
$$
其中：

- $Q(s_t, a_t)$表示在状态$s_t$执行动作$a_t$之后的期望总回报
- $V(s_t)$表示状态$s_t$的值函数，即从该状态出发的期望回报

**但问题是：**

- **直接使用优势函数会导致高方差**，尤其是在Monte Carlo估计时
- **引入 Bootstrapping 会导致偏差**，比如$TD(\lambda)$可能会引入一定的估计误差

**GAE旨在通过一个可调节参数$\lambda$来在“低方差高偏差”和“高方差低偏差”之间找到平衡。**

GAE的全名是**Generalized Advantage Estimation**，它通过加权的方式将多个时间步的**TD残差**进行平滑，从而减少方差并提高估计的稳定性。具体来说，GAE是通过多个$\delta_t$（也就是多个**TD残差**）的加权平均来估计**优势函数**$A_t$。

GAE的计算公式有两种（GAE的计算方法可以有两种不同的视角，但它们是**等效的**。）：

## n-stepTD残差加权（不带γ）

$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \delta_t^{(n)}
$$

其中$\delta_t^{(n)}$是第n步的TD残差。

这就是为什么GAE中的$\delta_t$被称为**TD残差**，而GAE通过加权平均这些残差，来平衡偏差和方差。

而**n-step TD残差**（n-step TD residual）的公式是用来估计**动作值函数**$Q(s_t, a_t)$或**状态值函数**$V(s_t)$的。它通过观察从当前时间步t到未来n步的回报来计算一个误差（残差），反映当前状态（和动作）的价值与未来回报之间的差异。

对于一个给定的时间步t，n-step TD残差$\delta_t^{(n)}$的计算公式为：

**状态值函数的n-step TD残差**：
$$
\delta_t^{(n)} = G_t^{(n)}-V(s_t) = \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t)
$$

- $\sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i}$：是从时间步t到$t+n−1$的累计奖励，使用折扣因子$\gamma$进行加权。
- $\gamma^n V(s_{t+n})$：是 **n 步后**的状态$s_{t+n}$的估计值。
- $V(s_t)$：是当前状态 $s_t$ 的值函数估计。

注意，这里有个小细节：GAE是针对动作的，那么，$\delta_t^{(n)}$也应该是针对动作的，由于$\delta_t^{(n)} = G_t^{(n)}-V(s_t)$，所以$G_t^{(n)}$也是针对动作的，但是实际上$G_t^{(n)} = \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n})$，你看，其最后一项是$V(s_{t+n})$，这显然是说明$G_t^{(n)}$是针对状态的呀？

> 你的思考非常敏锐！你指出的这个看似的“矛盾”其实正是GAE在设计上的一个**微妙之处**。这涉及到**值函数（V）** 和 **动作值函数（Q）** 之间的关系，我们来仔细拆解下这个问题：
>
> 1. 先看问题的本质
>
> 你说得没错，$G_t^{(n)}$的确是针对**状态值函数**的，因为其最终形式是：
> $$
> \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n})
> $$
> 最后一项是$V(s_{t+n})$，是对状态的估计，而不是对动作的估计。
>
> 这意味着$G_t^{(n)}$是针对**状态**的估计，通常用于TD学习中的值函数更新。
>
> 2. 但GAE是如何“转化”为针对动作的呢？
>
> GAE的目标是估计**优势函数**，即：
> $$
> A(s_t, a_t) = Q(s_t, a_t) - V(s_t)
> $$
> 问题的关键在于：
>
> * 在策略梯度方法（如 PPO）中，**策略的更新是基于优势函数**。
>
> * 由于$Q(s_t, a_t)$的直接估计很困难（因为涉及到特定动作），所以通过TD残差来间接估计：
>
> $$
> \delta_t = r_t + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t) \approx Q(s_t, a_t) - V(s_t)
> $$
>
> * 也就是说，**用TD残差（基于状态值的）来近似 Q 值和 V 值的差异**，从而得到优势估计。

## 单步TD残差加权（带γ）

这是GAE最常见的计算方式。我们通过逐步计算每个单步的TD残差$\delta_t$，然后对这些残差进行加权平均。加权的系数是$(\gamma \lambda)^k$，其中$k$是步数的偏移量。

计算公式是：
$$
\begin{aligned}
A_t^{GAE(\lambda)} &= \delta_t + (\gamma \lambda) \delta_{t+1} + (\gamma \lambda)^2 \delta_{t+2} + \dots\\
&= \sum_{k=0}^{T-t}(\gamma\lambda)^k\delta_{t+k}
\end{aligned}
$$
每个$\delta_t$的计算是单步的TD残差：
$$
\delta_t = r_t + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)
$$
在这种计算方式中，每个$\delta_t$是单步的TD残差，然后根据$\gamma \lambda$的加权系数进行平滑，逐步计算出更长时间步的加权平均。

## 两种定义的数学等价性证明

广义优势估计GAE有两种计算方式，请问这两个方式的公式背后是一样的吗？等价吗？如果是等价的，如何证明？请给出证明的推导。

1、n-stepTD残差加权（不带γ）
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \delta_t^{(n)}
$$
其中，$\delta_t^{(n)}$是多步TD残差（n-step TD error）
$$
\delta_t^{(n)} = G_t^{(n)}-V(s_t) = \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t)
$$
2、单步TD残差加权（带γ）
$$
\begin{aligned}
A_t^{GAE(\lambda)} &= \delta_t + (\gamma \lambda) \delta_{t+1} + (\gamma \lambda)^2 \delta_{t+2} + \dots\\
&= \sum_{k=0}^{T-t}(\gamma\lambda)^k\delta_{t+k}
\end{aligned}
$$
其中，每个$\delta_t$的计算是单步的TD残差：
$$
\delta_t = r_t + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)
$$
我们用一种直观的 **“权重分配”** 视角来理解这两种GAE公式的等价性。以下是简化版的证明思路：

**（1）核心思想**

GAE的本质是**对多步TD误差（$\delta_t^{(n)}$）的加权平均**，而两种公式只是从不同角度分配权重：

- **公式1**：显式分配权重给不同步数的TD残差（n-step TD）。
- **公式2**：隐式通过指数衰减（$\gamma \lambda$）分配权重给单步TD残差。

我们需要证明这两种权重分配方式最终结果一致。

**（2）直观推导**

**(a) 公式1：n-step TD残差加权**
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \delta_t^{(n)}
$$
$\delta_t^{(n)}$是n-step TD残差，可拆解为单步TD残差的求和：
$$
\delta_t^{(n)}=\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^k\delta_{t+k}
$$
例如：$\delta_t^{(2)}=\delta_t+\gamma\delta_{t+1}$

你一定会问这是为什么呢，怎么推导出来的呢？我也很好奇哈哈，下面推导一下：

> 具体推导过程请看下面的"n-stepTD残差拆解为单步TD残差的求和"一节。
>
> 这里就不再展开了，这是为了防止你迷失在细节的证明中，而忘记了主干。

代入后：
$$
A_t^{GAE(\lambda)}=(1-\lambda)\sum_{n=1}^{\infty}\lambda^{n-1}\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^k\delta_{t+k}
$$
**(b) 交换求和顺序**

将求和顺序从**“先n后k”**改为**“先k后n”**：

- 对于固定的$k$，$n$的取值范围是$n\geqslant k+1$（因为$k\leqslant n−1$）。

- 因此：
  $$
  A_t^{GAE(\lambda)}=(1-\lambda)\sum_{k=0}^{\infty}\gamma^k\delta_{t+k}\sum_{n=k+1}^{\infty}\lambda^{n-1}
  $$

**(c) 计算内层求和**

内层求和是一个无限等比数列（公比$\lambda$）：
$$
\sum_{n=k+1}^{\infty}\lambda^{n-1}=\lambda^{k}+\lambda^{k+1}+\lambda^{k+2}+\dots=\frac{\lambda^k}{1-\lambda}
$$
**(d) 合并结果**

将内层求和结果代入：
$$
\begin{aligned}
A_t^{GAE(\lambda)}&=(1-\lambda)\sum_{k=0}^{\infty}\gamma^k\delta_{t+k}\sum_{n=k+1}^{\infty}\lambda^{n-1}\\
&=(1-\lambda)\sum_{k=0}^{\infty}\gamma^k\delta_{t+k}\left(\frac{\lambda^k}{1-\lambda}\right)\\
&=\sum_{k=0}^{\infty}(\gamma\lambda)^k\delta_{t+k}
\end{aligned}
$$
这正是**公式2**的单步TD残差加权形式！

**（3）为什么权重分配等价？**

- **公式1的权重**：

  对每个n-step TD残差$\delta_t^{(n)}$，分配权重$(1-\lambda)\lambda^{n-1}$（保证$\sum_{n=1}^{\infty}(1-\lambda)\lambda^{n-1}=1$，满足归一化）。

- **公式2的权重**：

  对单步TD残差$\delta_{t+k}$​，分配权重$(\gamma\lambda)^k$。

- **关键观察**（深刻的直觉）：

  当把n-step TD拆解为单步TD时，单步TD残差$\delta_{t+k}$会被所有$n\geqslant k+1$的n-step TD残差包含。

  例如当$k=2$时：
  $$
  \begin{aligned}
  \delta_t^{(2)}&=\delta_t+\gamma\delta_{t+1}\\
  \delta_t^{(3)}&=\delta_t+\gamma\delta_{t+1}+\gamma^2\delta_{t+2}\\
  \delta_t^{(4)}&=\delta_t+\gamma\delta_{t+1}+\gamma^2\delta_{t+2}+\gamma^3\delta_{t+3}\\
  \delta_t^{(5)}&=\delta_t+\gamma\delta_{t+1}+\gamma^2\delta_{t+2}+\gamma^3\delta_{t+3}+\gamma^4\delta_{t+4}\\
  \end{aligned}
  $$
  看吧，是不是$\delta_{t+2}$会被所有$n\geqslant 2+1$的n-step TD残差包含？

  因此，单步TD残差$\delta_{t+k}$的总权重为：
  $$
  \begin{aligned}
  &(1-\lambda)\gamma^k\sum_{n=k+1}^{\infty}\lambda^{n-1}\\
  =&(1-\lambda)\gamma^k\lambda^k\sum_{n=0}^{\infty}\lambda^{n}\\
  =&(1-\lambda)\gamma^k\lambda^k\left(\frac{1}{1-\lambda}\right)\\
  =&(\gamma\lambda)^{k}
  \end{aligned}
  $$
  这与公式2中的单步TD残差$\delta_{t+k}$的权重一致！

**（4）举例验证**

假设$k=2$（即$\delta_{t+2}$）：

- **在公式1中**：

  $\delta_{t+2}$出现在所有$n\geqslant 2+1$的n-step TD残差中（如$\delta_t^{(3)}, \delta_t^{(4)}, \delta_t^{(5)}, \dots$），其总权重为：
  $$
  (1-\lambda)\gamma^2(\lambda^2+\lambda^3+\dots)=(1-\lambda)\gamma^2\lambda^2\frac{1}{(1-\lambda)}=(\gamma\lambda)^2
  $$

- **在公式2中**：
  $\delta_{t+2}$的权重直接是$(\gamma\lambda)^2$。

两者完全匹配！

**（5）总结**

- **公式1** 是“按n-step TD残差整体分配权重”，**公式2** 是“按单步TD残差逐项分配权重”。
- 通过交换求和顺序和等比数列求和，可证明两者本质是同一加权方式的不同表达。
- **实际实现中，公式2（单步TD加权）更高效**，因为只需遍历一次数据即可计算。

这种思路避免了复杂的符号操作，直接从权重分配的角度揭示了两种公式的等价性。

## n-stepTD残差拆解为单步TD残差的求和

n-step TD残差$\delta_t^{(n)}$定义为：
$$
\delta_t^{(n)} = G_t^{(n)}-V(s_t) = \sum_{k=0}^{n-1} \gamma^k r_{t+k} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t)
$$
而单步TD残差$\delta_{t+k}$定义为：
$$
\delta_{t+k}=r_{t+k}+\gamma V(s_{t+k+1})-V(s_{t+k})
$$
我们需要证明：
$$
\delta_t^{(n)}=\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^k\delta_{t+k}
$$
**（1）展开右边的求和**

将右边的单步TD残差求和展开：
$$
\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^k\delta_{t+k}=\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^k(r_{t+k}+\gamma V(s_{t+k+1})-V(s_{t+k}))
$$
拆分为三部分：
$$
=\left(\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^kr_{t+k}\right)
+\left(\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^{k+1}V(s_{t+k+1})\right)
-\left(\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^kV(s_{t+k})\right)
$$
**（2）观察第三项的偏移**

第三项$\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^kV(s_{t+k})$可以写成：
$$
V(s_t)+\gamma V(s_{t+1})+\gamma^2V(s_{t+2})+\dots+\gamma^{n-1}V(s_{t+n-1})
$$
而第二项$\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^{k+1}V(s_{t+k+1})$相当于：
$$
\gamma V(s_{t+1})+\gamma^2V(s_{t+2})+\dots+\gamma^nV(s_{t+n})
$$
**（3）合并第二项和第三项**

将第二项和第三项相减：
$$
\begin{aligned}
&\gamma V(s_{t+1})+\gamma^2V(s_{t+2})+\dots+\gamma^{n-1}V(s_{t+n-1})+\gamma^nV(s_{t+n})\\
-V(s_t)-&\gamma V(s_{t+1})-\gamma^2V(s_{t+2})-\dots-\gamma^{n-1}V(s_{t+n-1})
\end{aligned}
$$
发现中间项全部抵消，仅剩：
$$
\gamma^nV(s_{t+n})-V(s_t)
$$
**（4）代回原式**

因此，右边的求和结果为：
$$
\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^k\delta_{t+k}=\left(\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^kr_{t+k}\right)+\gamma^nV(s_{t+n})-V(s_t)
$$
而这正是左边的n-step TD残差$\delta_t^{(n)}$的定义！

**（5）直观理解**

- **单步TD残差**$\delta_{t+k}$捕获了从$s_{t+k}$到的局部$s_{t+k+1}$部误差。
- **n-step TD残差**是这些局部误差的加权和，其中：
  - 奖励部分$\sum_{k=0}^{n-1}\gamma^kr_{t+k}$直接累加。
  - 价值函数部分通过**望远镜求和（Telescoping Sum）**抵消中间项，仅保留起点$V(s_t)$和终点$\gamma^nV(s_{t+n})$。

**（6）示例验证（以n=2为例）**

计算$\delta_t^{(2)}$：
$$
\delta_t^{(2)}=r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} - V(s_t)
$$
拆解为单步TD残差：
$$
\delta_t+\gamma\delta_{t+1}=\left(r_t+\gamma V(s_{t+1})-V(s_t)\right)+\gamma\left(r_{t+1}+\gamma V(s_{t+2})-V(s_{t+1})\right)
$$
展开后：
$$
\begin{aligned}
=& r_t+\gamma V(s_{t+1})-V(s_t)+\gamma r_{t+1}+\gamma^2 V(s_{t+2})-\gamma V(s_{t+1})\\
=& r_t+\gamma r_{t+1}+\gamma^2 V(s_{t+2})-V(s_t)
\end{aligned}
$$
中间项$\gamma V(s_{t+1})$抵消，结果与$\delta_t^{(2)}$完全一致！

**（7）总结**

n-step TD残差$\delta_t^{(n)}$可以拆解为单步TD残差的$\delta_{t+k}$加权和，本质是通过**望远镜求和**实现的。这种拆解是GAE（广义优势估计）理论的核心基础，也是两种GAE公式等价的关键。

# GAE公式推导

让我们从最基础的概念讲起，确保你能真正理解GAE。我们一步步来，把它拆解成你可以理解的小部分。

## 强化学习的基本目标

在强化学习（RL）中，我们的目标是**让智能体学会如何在环境中行动，以获得最高的奖励**。核心思想是：

- 智能体（Agent）观察到**状态**$s_t$
- 选择一个**动作**$a_t$
- 通过这个动作，环境给出**奖励**$r_t$
- 进入新的**状态** $s_{t+1}$
- 目标是让累计奖励尽可能大

那么，**问题来了**：

- 我们怎么知道某个动作是不是“好”的？
- 一个动作的真正价值不只是当前的奖励，还包括未来可能带来的奖励，我们要怎么估计这个“长期价值”呢？

## 认识值函数V(s)和优势函数A(s,a)

认识值函数$V(s)$和优势函数$A(s,a)$

为了衡量一个动作的好坏，我们有两个重要的概念：

* **值函数$V(s)$**：

它告诉我们，**如果从状态$s$开始，并按照当前策略$\pi$行动，未来的总奖励大概（多次采样的平均）是多少**：
$$
V(s) = \mathbb{E} \left[ r_0 + \gamma r_1 + \gamma^2 r_2 + \dots \right]
$$
其中$\gamma$是折扣因子，表示未来奖励的影响程度。

* **优势函数$A(s, a)$**：

它告诉我们，**采取动作$a$相比于平均水平（值函数）好多少**：
$$
A(s, a) = Q(s, a) - V(s)
$$
直白点说，**优势函数衡量的是“这个动作比其他普通动作好多少”**。

## 计算优势的难点

**如果我们可以准确计算$A(s, a)$，就能更好地训练智能体，但计算它非常困难！**

有两种常见的方法：

1. **Monte Carlo（MC）方法**：
   - 直接跑完整个回合，计算从当前状态出发的实际总奖励
   - **问题**：方差很大，训练很不稳定。就是说，其多次采样的平均是肯定是准确的，但是每次采样的值变化很大，可能本次采样是100，下次是1100，再下次是-900，其平均值是100，而真实的平均值正好就是100，虽然平均值是准确的，但是每次的变化尼玛太大了。
2. **时间差分（TD）方法**：
   - 只用一步的奖励加上下一状态的值估计
   - **问题**：虽然方差小了，但会有偏差。就是说，其多次采样的平均值和真实平均值是有偏差的，但是每次采样的值都变化不大，可能本次采样是500，下次是550，再下次是450，采样平均值是500，但是真实的平均值是100，显然存在偏差。

那么，我们能不能**结合这两种方法，既降低方差又减少偏差**？

**这就是GAE（广义优势估计）要解决的问题！**

## GAE的核心思想

GAE通过一个“平衡因子”$\lambda$在Monte Carlo和TD之间找到一个中间值。

**计算方法如下：**

1. **先计算TD误差**：
   $$
   \delta_t = r_t + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)
   $$
   这个公式的意思是：

   “我实际得到的奖励$r_t$加上下一状态的估计值（折扣后的），再减去当前状态的估计值。”

2. **然后，我们用GAE累积多个TD误差：**
   $$
   A_t^{GAE(\lambda)} = \delta_t + (\gamma \lambda) \delta_{t+1} + (\gamma \lambda)^2 \delta_{t+2} + \dots
   $$
   这里的$\lambda$就是控制**累积多少步的TD误差**：

   - **$\lambda = 0$**：只用当前TD误差，更新更快但不稳定
   - **$\lambda = 1$**：用所有未来TD误差，结果更准确但方差更大
   - **一般选择$\lambda = 0.95$，在稳定性和准确性之间找平衡**

## 递推计算GAE

为了高效计算，我们用递推公式：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = \delta_t + (\gamma \lambda) A_{t+1}^{GAE(\lambda)}
$$
这个公式的意思是：

- 先算当前TD误差$\delta_t$
- 再加上未来的优势（折扣后的）

这可以让我们**从后往前**递推计算GAE，使计算更加高效。

## GAE在PPO里的作用

GAE计算的优势值$A_t$被用在策略梯度更新中：
$$
\nabla_{\theta} J(\theta) = \mathbb{E} \left[ A_t \nabla_{\theta} \log \pi_{\theta}(a_t | s_t) \right]
$$
然后用于PPO的目标函数：
$$
L(\theta) = \mathbb{E} \left[ \min(r_t(\theta) A_t, \text{clip}(r_t(\theta), 1-\epsilon, 1+\epsilon) A_t) \right]
$$
**简单来说：**

- **GAE提供一个更稳定的优势估计**
- **让PPO/ TRPO训练更快，更稳定**
- **减少高方差问题，提高样本利用率**

## GAE总结

- **GAE是一种更稳定的优势估计算法**
- **它结合了Monte Carlo（低偏差但高方差）和TD方法（高偏差但低方差）**
- **通过$\lambda$控制优势估计的平滑程度，一般取0.95**
- **广泛用于PPO/ TRPO等强化学习算法，提高训练效率**

## 回顾蒙特卡洛MC和时间差分TD方法

我们下面仔细讲清楚**Monte Carlo（MC）方法**和**时间差分（TD）方法**是怎么估计**优势函数**$A(s, a)$的。

### 复习：优势函数A(s, a)是什么

在强化学习（RL）里，我们想知道**某个动作a**到底有多好。
 为了量化它，我们使用**优势函数A(s, a)**：
$$
A(s, a) = Q(s, a) - V(s)
$$
它的含义是：

- **$Q(s, a)$**：从状态$s$执行动作$a$后，未来可能获得的总奖励
- **$V(s)$**：从状态$s$出发，按照策略$\pi$采取所有可能动作的期望奖励

$\Rightarrow$ **优势函数告诉我们，选择$a$这个动作比平均水平（$V(s)$）要好多少！**

### Monte Carlo（MC）方法：整局回合后计算

**核心思想**

Monte Carlo方法的思路是：

- 直接从当前状态$s_t$**一路执行到底**，直到整个回合结束
- 把所有的奖励累加起来，作为这个状态-动作的真实价值
- 这样，我们就可以估计$Q(s_t, a_t)$，然后计算$A(s_t, a_t)$

**计算公式**

Monte Carlo 方法直接计算**完整的回报（Return）**：
$$
G_t = r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} + \dots + \gamma^{T-t} r_T
$$
然后，用它来估计**动作值函数**：
$$
Q(s_t, a_t) \approx G_t
$$
再计算优势：
$$
A(s_t, a_t) = G_t - V(s_t)
$$
**示例**

假设我们有一个游戏回合，智能体的奖励如下：

- $r_1 = 1, r_2 = 0, r_3 = 2$，最终结束

如果**折扣因子$\gamma = 0.9$**，那么：
$$
\begin{aligned}
G_1 &= 1 + 0.9(0) + 0.9^2(2) = 1 + 0 + 1.62 = 2.62\\
G_2 &= 0 + 0.9(2) = 1.8\\
G_3 &= 2
\end{aligned}
$$
然后，假设我们的**状态值函数V(s)是**：

- $V(s_1) = 2.3, V(s_2) = 1.5, V(s_3) = 1.9$

那么，**计算优势**：
$$
\begin{aligned}
A(s_1, a_1) &= G_1 - V(s_1) = 2.62 - 2.3 = 0.32\\
A(s_2, a_2) &= G_2 - V(s_2) = 1.8 - 1.5 = 0.3\\
A(s_3, a_3) &= G_3 - V(s_3) = 2 - 1.9 = 0.1
\end{aligned}
$$
**优点和缺点**

**优点**：

- **无偏**，因为它使用了完整的真实回报，不依赖估计值
- 适用于终点明确的环境，比如回合制游戏（围棋、象棋）

**缺点**：

- **方差大**：每次跑完整个回合，奖励的波动很大
- **不适用于无限长的任务**：如果没有终点（比如机器人导航），MC方法无法使用
- **收敛慢**：因为需要多个完整回合才能更新策略

### 时间差分（TD）方法：一步步估计

**核心思想**

TD方法的思路是：

- 不等到整个回合结束，而是**一步步更新**
- 只用当前奖励$r_t$和下一个状态的值$V(s_{t+1})$来估计$Q(s_t, a_t)$

**计算公式**

TD方法使用**时间差分（TD 误差）**来更新：
$$
\delta_t = r_t + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)
$$
然后，我们用TD误差来估计**优势函数**：
$$
A(s_t, a_t) \approx \delta_t = r_t + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)
$$
**示例**

假设：

- $r_1 = 1, r_2 = 0, r_3 = 2$，回合结束
- 状态值函数：
  - $V(s_1) = 2.3$
  - $V(s_2) = 1.5$
  - $V(s_3) = 1.9$
  - $V(s_4) = 0$（终止状态）

我们计算**TD误差**：
$$
\begin{aligned}
\delta_1 = r_1 + \gamma V(s_2) - V(s_1) = 1 + 0.9(1.5) - 2.3 = 1 + 1.35 - 2.3 = 0.05\\
\delta_2 = r_2 + \gamma V(s_3) - V(s_2) = 0 + 0.9(1.9) - 1.5 = 1.71 - 1.5 = 0.21\\
\delta_3 = r_3 + \gamma V(s_4) - V(s_3) = 2 + 0 - 1.9 = 0.1
\end{aligned}
$$
**优点和缺点**

**优点**：

- **样本效率高**，可以一步步更新，不需要等完整回合
- **计算更快**，适用于无限长的任务（如机器人控制）
- **方差小**，比MC方法稳定

**缺点**：

- **有偏差**，因为它依赖于当前的值函数$V(s)$
- **可能会收敛到次优解**，如果值函数估计有误，可能会影响学习效果

### Monte Carlo与TD方法的对比

| 方法                  | 计算方式                   | 方差   | 偏差       | 适用场景                       |
| --------------------- | -------------------------- | ------ | ---------- | ------------------------------ |
| **Monte Carlo（MC）** | 跑完整个回合后计算$Gt$     | **高** | 低（无偏） | 适用于有终点的任务（如游戏）   |
| **时间差分（TD）**    | 只用当前奖励和下一状态估计 | **低** | 高（有偏） | 适用于连续任务（如机器人控制） |

$\Rightarrow$ **GAE（广义优势估计）就是在MC和TD之间找一个折中！**

无限长步的TD是否就相当于MC?

是的，**无限长步的 TD（$n \to \infty$）相当于 Monte Carlo（MC）方法！**

让我们用数学和直觉来解释这个问题。

**1. 先回顾 TD（时间差分）方法**

在TD方法中，我们用**有限步的回报**来估计$Q(s, a)$。如果我们只看**一步TD更新**（$n=1$），它的估计是：
$$
Q(s_t, a_t) \approx r_t + \gamma V(s_{t+1})
$$
如果我们用**多步TD（n-step TD）**，则考虑接下来的n步：
$$
Q(s_t, a_t) \approx r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} + \dots + \gamma^{n-1} r_{t+n-1} + \gamma^n V(s_{t+n})
$$
$\Rightarrow$ **TD 估计是逐步逼近真实回报的！**

**2. Monte Carlo方法的特点**

Monte Carlo方法的回报是：
$$
G_t = r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} + \dots + \gamma^{T-t} r_T
$$
它考虑的是**从$s_t$开始一直到回合结束的完整回报**。

**3. 当$n \to \infty$时，TD变成MC**

如果我们把TD估计的步数n设得越来越大：
$$
Q(s_t, a_t) \approx r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} + \dots + \gamma^{n-1} r_{t+n-1} + \gamma^n V(s_{t+n})
$$
$\Rightarrow$ **当n趋向无穷时，$\gamma^n V(s_{t+n})$这一项会消失（如果V(s)有界）**，于是我们得到：
$$
Q(s_t, a_t) \approx r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} + \dots + \gamma^{T-t} r_T
$$
这正是Monte Carlo方法的计算公式！

**直觉理解**

- **1-step TD**只看一步，更新很快，但误差较大
- **n-step TD**看更多步，误差减少
- **无限步TD（$n \to \infty$）**直接看完整回合的回报，就变成MC了！

**4. 结论**

- **有限步TD（$n < \infty$）** 是介于 **1-step TD和MC之间的折中方案**。
- **当TD的步数趋于无穷时（$n \to \infty$）**，它就等价于Monte Carlo方法。
- 这也是**$TD(\lambda)$ 和$GAE(\lambda)$采用$\lambda$作为权衡因子的原因**，它们希望在**TD和MC之间找到一个平衡**。

## GAE如何结合MC和TD？

GAE采用**加权平均**的方式，把MC和TD结合起来：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = \sum_{l=0}^{\infty} (\gamma \lambda)^l \delta_{t+l}
$$

- **$\lambda \approx 0$**：更像TD，更新更快但有偏差
- **$\lambda \approx 1$**：更像MC，准确但方差大

**总结**

1. **Monte Carlo（MC）方法**：完整计算回报，准确但方差大
2. **时间差分（TD）方法**：一步步估计，稳定但有偏差
3. **GAE（广义优势估计）** 结合两者，通过$\lambda$调节偏差和方差的权衡

加下来一步步讲解GAE（广义优势估计，Generalized Advantage Estimation）是如何**结合Monte Carlo（MC）和时间差分（TD）** 的。

### 先回顾GAE为什么重要？

**GAE的目标**：
 我们希望估计**优势函数**$A(s, a)$，但 **MC方法和TD方法各有优缺点**：

- **MC 方法**：准确，但方差大，收敛慢
- **TD 方法**：稳定，但有偏差

$\Rightarrow$ **GAE试图找到MC和TD之间的平衡**，让估计既稳定又准确！

### 先看TD误差（TD Error）

TD误差（$\delta_t$）是TD方法中**一步估计**的核心：

$$
\delta_t = r_t + \gamma V(s_{t+1}) - V(s_t)
$$
它表示：

- **“当前奖励” $r_t$** 加上 **“未来的状态值” $\gamma V(s_{t+1})$**
- **减去当前状态值$V(s_t)$**，表示比预期好还是差

**问题**：

- 只看一步（$s_t \to s_{t+1}$）可能不够准确（有偏差）
- 但如果用完整MC方法（一直累加到结束）又会导致方差很大

### 未来多步的TD误差

如果我们用**2-step TD**（看 2 步），那么计算方式变成：
$$
\delta_t^{(2)} = r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 V(s_{t+2}) - V(s_t)
$$
如果是**3-step TD**：
$$
\delta_t^{(3)} = r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} + \gamma^3 V(s_{t+3}) - V(s_t)
$$
如果是**n-step TD**：
$$
\delta_t^{(n)} = r_t + \gamma r_{t+1} + \dots + \gamma^{n-1} r_{t+n-1} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t)
$$
$\Rightarrow$ **当$n \to \infty$时，$\delta_t^{(n)}$变成MC方法！**

### GAE如何平衡MC和TD

GAE采用了一种**衰减平均**的方法，把不同步长的TD估计组合在一起：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) (\delta_t^{(1)} + \lambda \delta_t^{(2)} + \lambda^2 \delta_t^{(3)} + \dots)
$$
这里：

- **$\lambda$是一个超参数，介于 0 和 1 之间**
- **当$\lambda \to 0$，GAE变成 1-step TD**（偏差大但稳定）
- **当$\lambda \to 1$，GAE变成 MC 方法**（准确但方差大）

$\Rightarrow$ **GAE通过$\lambda$调节了TD和 MC 之间的平衡！**

可以把GAE理解为：

- **$\lambda \approx 0$**：主要依赖**短步 TD**，更新更稳定，但有偏差
- **$\lambda \approx 1$**：更像 MC，估计更准确，但方差大

**一般选择$\lambda = 0.95$**，让优势估计更平稳，同时不过度偏离真实值。

### 为什么当λ趋于1则GAE变成MC方法？

请问是为啥，能推导一下公式吗？

我们来一步步推导，**证明GAE当$\lambda \to 1$时会变成Monte Carlo（MC）方法**，并解释它的直觉含义。

**1. 先回顾GAE的定义**

GAE（广义优势估计）是：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \delta_t^{(n)}
$$
其中：
$$
\begin{aligned}
\delta_t^{(n)} &= r_t + \gamma r_{t+1} + \dots + \gamma^{n-1} r_{t+n-1} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t)\\
&= \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t)
\end{aligned}
$$
是n-step TD误差。

现在，我们要研究当$\lambda \to 1$时，$A_t^{GAE(\lambda)}$会变成什么。

**2. 计算GAE在$\lambda \to 1$时的极限**

我们先展开GAE：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \delta_t^{(n)}
$$
将$\delta_t^{(n)}$代入：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \left( \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t) \right)
$$
把求和符号拆开：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \gamma^n V(s_{t+n}) - (1 - \lambda) V(s_t) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1}
$$
我们分别计算这三个部分。

**第一部分：回报项**

交换求和顺序：
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} = \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^i r_{t+i} \sum_{n=i+1}^{\infty} \lambda^{n-1}
$$
这里乍一看有点难以理解，需要仔细琢磨品味。

外层对$n$从1到$\infty$，内层对$i$从0到$n−1$。

对于固定的$i$，它被包含在所有$n > i$的内层和中。

所以你可以换个角度：
$$
\sum_{i=0}^{\infty} \gamma^i r_{t+i} \sum_{n=i+1}^{\infty} \lambda^{n-1}
$$
这就是你右边表达式的形式。

如果还不好理解的话，那就把
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i}
$$
展开：
$$
\begin{aligned}
&\lambda^0(r_{t})\quad (n=1)\\
&\lambda^1(r_{t}+\gamma^1r_{t+1})\quad (n=2)\\
&\lambda^2(r_{t}+\gamma^1r_{t+1}+\gamma^2r_{t+2})\quad (n=3)\\
&\lambda^3(r_{t}+\gamma^1r_{t+1}+\gamma^2r_{t+2}+\gamma^3r_{t+3})\quad (n=4)\\
\end{aligned}
$$
上式你从纵向看，可以写成：
$$
\sum_{i=0}^{\infty}r_{t+i}\gamma^{i}\sum_{n=i}^{\infty}\lambda^n
$$
它本质上说的是：

- 对每个n-step回报加权后，再把每个n-step的前缀和加起来；
- 等价于：对每一个未来的回报项$r_{t+i}$，用对应的$\gamma^i$折扣加权，再乘以所有包含它的$\lambda$权重之和。

这里的第二个求和：
$$
\sum_{n=i+1}^{\infty} \lambda^{n-1} = \lambda^i \sum_{m=0}^{\infty} \lambda^m = \frac{\lambda^i}{1 - \lambda}
$$
因为根据标准的等比级数求和公式：
$$
\sum_{m=0}^{\infty} \lambda^m = \frac{1}{1 - \lambda} \quad (\text{当 } |\lambda| < 1)
$$
所以：
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} = \frac{1}{1 - \lambda} \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^i r_{t+i} \lambda^i
$$
当$\lambda \to 1$时，$\lambda^i \approx 1$，所以：
$$
\begin{aligned}
&(1-\lambda)\sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} \\
=& (1-\lambda)\frac{1}{1 - \lambda} \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^i r_{t+i} \lambda^i\\
=& \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^i r_{t+i} \lambda^i\\
\to & \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^i r_{t+i} \quad(\lambda^i\approx 1)
\end{aligned}
$$
这个正是**Monte Carlo 方法的回报项**！

**第二部分：状态值项**
$$
(1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \gamma^n V(s_{t+n})
$$
当$\lambda \to 1$时，这个项趋近于 0（因为$(1 - \lambda)$变得非常小，而$V(s_{t+n})$有界）。

**第三部分：初始状态值项**
$$
(1 - \lambda) V(s_t) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1}
$$
因为几何级数的和是：
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} = \frac{1}{1 - \lambda}
$$
所以：
$$
(1 - \lambda) V(s_t) \frac{1}{1 - \lambda} = V(s_t)
$$
**3. 最终结论**

把这三部分加起来：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^i r_{t+i} - V(s_t)
$$
这正是**Monte Carlo（MC）方法的优势估计**：
$$
A_t^{MC} = G_t - V(s_t)
$$
因此，**当$\lambda \to 1$时，GAE变成MC方法！**

**4. 直觉理解**

1. **GAE是 TD($\lambda$) 的一种形式**，它用$\lambda$平衡**短步TD和长步MC**。
2. **当$\lambda \to 0$**，GAE变成1-step TD（计算快但平均值偏差大）。
3. **当$\lambda \to 1$**，GAE变成Monte Carlo（平均值偏差准确但方差大）。
4. 现实中，**$\lambda = 0.95$是一个常见的选择**，既减少了MC方法的方差，又降低了TD方法的偏差。

# GAE(λ)和TD(λ)的区别

**公式上的区别**：GAE计算公式比TDT(λ)的计算公式多减去了一个$V(s_t)$。

我们来仔细对比一下**TD(λ)**和**GAE**的公式，它们本质上是非常相似的，只是表达的含义不同：

TD(λ)的核心公式（用于估计状态值V）：
$$
V^{TD(\lambda)}(s_t) = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} G_t^{(n)}
$$
其中$G_t^{(n)}$是第n步的**回报估计**，而GAE这个是**TD残差**，这是其公式上的显著区别。
$$
G_t^{(n)} = \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n})
$$
这就是状态值估计。

而GAE的公式（用于估计相对动作值A：即动作优势）：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \delta_t^{(n)}
$$
其中$\delta_t^{(n)}$是第n步的TD残差。而n-step TD残差$\delta_t^{(n)}$的计算公式为：
$$
\delta_t^{(n)} = G_t^{(n)}-V(s_t) = \sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n}) - V(s_t)
$$
所以我们可以把GAE写成：
$$
A_t^{GAE(\lambda)}=(1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \left(G_t^{(n)}-V(s_t)\right)
$$
也就是说：
$$
\begin{aligned}
&A_t^{GAE(\lambda)}\\
=& (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \left(G_t^{(n)}-V(s_t)\right)\\
=& (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} G_t^{(n)} - (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} V(s_t)\\
=& V^{TD(\lambda)}(s_t) - V(s_t)
\end{aligned}
$$
结论：
$$
GAE(\lambda) = TD(\lambda) - V(s_t)
$$
换句话说：

- TD(λ)是估计整个V值（当前状态的价值）
- GAE(λ)是估计“这个状态的动作比平均值好多少”——也就是优势函数（Advantage）

GAE从TD(λ)派生而来，只是多减了一个baseline：$V(s_t)$

这个baseline的引入有两个好处：

1. **减少方差**：更稳定
2. **不引入偏差**（因为期望为0）

## 为什么引入baseline会减小方差同时不引入偏差

这个问题问得非常棒，而且是**策略梯度方法理论基础中的关键点**。

我们来认真解释：

> 为什么从某个值中减去一个**常数baseline**，就能减少方差、但又不引入偏差？

我们从三个层面来回答你这个问题：

1. **直觉解释**
2. **数学证明**（策略梯度中减 baseline 不影响期望）
3. **为什么能减小方差**

**（1）直觉解释**

我们来考虑策略梯度中的目标：
$$
\nabla_\theta J(\theta) = \mathbb{E}_{\pi_\theta} \left[ \nabla_\theta \log \pi_\theta(a|s) \cdot R \right]
$$
其中$R$是未来总回报（return）或优势值$A(s, a)$。

但是由于这个return的方差可能非常大（奖励随时间剧烈波动），导致梯度方向抖动很大，**不稳定**。

于是我们考虑：

如果我们从$R$中减去一个和状态$s$有关、但与动作$a$无关的baseline：$b(s)$，我们有：
$$
\mathbb{E}_{\pi_\theta} \left[ \nabla_\theta \log \pi_\theta(a|s) \cdot (R - b(s)) \right]
$$
这会：

- **不影响梯度的期望**（所以没有引入偏差）；
- 但可能让不同动作之间的**奖励更居中**，从而减小方差。

**（2）数学证明：减baseline不引入偏差**

设我们用策略梯度期望形式：
$$
\mathbb{E}_{\pi} \left[\nabla_\theta \log \pi(a|s) \cdot R \right]
$$
如果我们从中减去baseline $b(s)$，变成：
$$
\mathbb{E}_{\pi} \left[\nabla_\theta \log \pi(a|s) \cdot (R - b(s)) \right]
$$
因为$b(s)$与$a$无关，可以提到期望外面：
$$
= \mathbb{E}_{\pi} \left[\nabla_\theta \log \pi(a|s) \cdot R \right] - \mathbb{E}_{\pi} \left[\nabla_\theta \log \pi(a|s)\right] \cdot b(s)
$$
但注意：
$$
\mathbb{E}_{\pi} \left[\nabla_\theta \log \pi(a|s)\right] = \nabla_\theta \sum_a \pi(a|s) = \nabla_\theta 1 = 0
$$
所以：
$$
\mathbb{E}_{\pi} \left[\nabla_\theta \log \pi(a|s) \cdot (R - b(s)) \right] = \mathbb{E}_{\pi} \left[\nabla_\theta \log \pi(a|s) \cdot R \right]
$$
这说明：**引入baseline不改变期望**，因此不引入偏差！

**（3）为什么能减少方差？**

这个就像是统计学中「对样本做中心化」的思想。

我们考虑return $R$的分布：它的波动来源包括状态的不同、动作的不同，以及环境的随机性。

但有些波动是与动作无关的，比如某些状态本身就高价值，所有动作都容易高回报。

如果我们不减掉baseline，就把所有这些无关动作选择的信息都作为“噪声”传给梯度。

而引入baseline后，效果是「对当前状态下的所有动作的回报做了中心化」，使得：

- 更容易识别“当前动作是否**优于**平均水平”；
- 梯度方向变得更清晰，训练更稳定。

数学上也可以证明，引入一个合适的baseline，可以**最小化梯度估计的方差**。

接下来我们来一步步**推导出“最优baseline”的公式**，并解释为什么它是**加权期望形式**，且**能最小化策略梯度的方差**。

我们要优化策略梯度的方差，即找到最优baseline，让方差最小。

在策略梯度中，我们用的估计量是：
$$
g = \nabla_\theta \log \pi(a|s) \cdot (R(a) - b)
$$
其中：

- $R(a)$是用于评估动作好坏的信号（如$Q(s,a)$、优势函数$A(s,a)$、return $G_t$）
- $b$是我们要找的baseline，期望能减小梯度的方差

我们希望**选一个最优的$b$**来最小化以下方差：
$$
\text{Var}[g] = \mathbb{E}[g^2] - \left( \mathbb{E}[g] \right)^2
$$
注意：**baseline不改变期望（无偏）**，只会影响方差，所以我们只需要最小化：
$$
\mathbb{E} \left[ \left( \nabla_\theta \log \pi(a|s) \cdot (R(a) - b) \right)^2 \right]
$$
**步骤一：设置符号**

设：

- $g(a) = \nabla_\theta \log \pi(a|s)$
- 把我们要最小化的目标函数写出来：

$$
J(b) = \mathbb{E}_{a \sim \pi} \left[ \|g(a)\|^2 \cdot (R(a) - b)^2 \right]
$$

这是一个关于$b$的二次函数，最小值可以通过对$b$求导并令其为0获得。

**步骤二：对$b$求导，找极值点**

我们对$b$求导：
$$
\frac{dJ(b)}{db} = \mathbb{E}_{a \sim \pi} \left[ \|g(a)\|^2 \cdot 2 (b - R(a)) \right] = 2 \left( b \cdot \mathbb{E}[\|g(a)\|^2] - \mathbb{E}[\|g(a)\|^2 \cdot R(a)\right)
$$
令导数为 0：
$$
b^* \cdot \mathbb{E}[\|g(a)\|^2] = \mathbb{E}[\|g(a)\|^2 \cdot R(a)]
$$
得到最优baseline：
$$
\boxed{ b^*(s) = \frac{ \mathbb{E}_{a \sim \pi} \left[ \| \nabla_\theta \log \pi(a|s) \|^2 \cdot R(a) \right] }{ \mathbb{E}_{a \sim \pi} \left[ \| \nabla_\theta \log \pi(a|s) \|^2 \right] } = \frac{\sum_a \pi(a|s) \cdot \| \nabla_\theta \log \pi(a|s) \|^2 \cdot R(a)}{\sum_a \pi(a|s) \cdot \| \nabla_\theta \log \pi(a|s) \|^2}}
$$
**解释为什么是“加权期望”**

这里， $\sum_a$表示我们对所有动作进行加权求和，而权重就是$\| \nabla_\theta \log \pi(a|s) \|^2$，即根据策略梯度的大小来调整每个动作的影响。

这个公式确实是加权期望形式：
$$
b^*(s) = \frac{ \sum_a w(a) \cdot R(a) }{ \sum_a w(a) } \quad \text{其中权重 } w(a) = \| \nabla_\theta \log \pi(a|s) \|^2
$$
说明我们不是对所有动作平均，而是**更关注对梯度影响大的动作**（即$\nabla_\theta \log \pi(a|s)$大的动作）。

## 对GAE(λ)和TD(λ)的区别的更深入理解

公式a：
$$
G^{(n)}_t=\sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n})
$$
在**GAE**中，把它作为$Q^{(n)}(s_t, a_t)$，这说明是**动作值估计**。具体解释：

> GAE所使用的$\delta_t^{(n)}$：
> $$
> \delta_t^{(n)} = G_t^{(n)} - V(s_t) = \left(\sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n})\right) - V(s_t)
> $$
> 这确实是**动作价值的估计**减去**状态价值估计**，即：
> $$
> \delta_t^{(n)} \approx Q^{(n)}(s_t, a_t) - V(s_t) = A^{(n)}(s_t, a_t)
> $$
> 这个残差就叫**n-step TD 残差**，它是**动作优势（Advantage）**的估计，不是状态值本身。

但是同样的公式a，在**TD(λ)**中，它是$G^{(n)}_t$，而TD(λ)只是$G^{(n)}_t$的加权平均，而TD(λ)是状态值估计，所以$G^{(n)}_t$是状态值估计，所以公式a也是**状态值估计**。

所以，问题是，公式a到底是动作值估计还是状态值估计？

你这个问题问得非常深刻，几乎直击TD(λ)与GAE背后的本质关系。我们现在就来彻底澄清这个「公式 a」的真实身份 —— 它到底是**动作值估计**还是**状态值估计**？

我们的焦点公式a是：
$$
G^{(n)}_t=\sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n})
$$
我们现在从两个角度来看它的含义。

**情况一：它在GAE中出现**

GAE是为了估计优势值$A_t$，公式为：
$$
A_t^{GAE(\lambda)} = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} \delta_t^{(n)}
$$
其中：
$$
\delta_t^{(n)} = G_t^{(n)} - V(s_t)
$$
推理：

- 这里$G_t^{(n)}$表示的是「从当前状态执行当前动作后、未来的回报」—— 这是策略在执行 **特定动作** 后的「收益估计」，也就是**动作值估计** $Q(s_t, a_t)$。
- 再减去$V(s_t)$，就是**优势值$A(s_t, a_t)$**。

所以，在GAE中，**公式a是对动作值的估计**，明确地带有「当前动作」的含义。

**情况二：它在TD(λ)中出现**

TD(λ)是为了估计状态值函数$V(s_t)$，经典定义是：
$$
V^{TD(\lambda)}(s_t) = (1 - \lambda) \sum_{n=1}^{\infty} \lambda^{n-1} G_t^{(n)}
$$
也就是对多个$G_t^{(n)}$加权平均。

推理：

- 这里的$G_t^{(n)}$是从状态$s_t$出发，在策略$\pi$下滚动$n$步得到的期望return。
- 注意：**此时的G(n)并没有固定某个特定的动作**，而是默认按策略$\pi$采样 —— 所以它表示的是策略的总期望，也就是状态值$V(s_t)$。

所以，在TD(λ)中，**公式a是对状态值的估计**，是从状态$s_t$出发，在策略下未来奖励的期望值。

那么，为什么同一个公式，在不同地方意义不同？

核心区别：**是否指定了一个具体动作$a_t$**

| 情况     | 是否固定动作 | 表示意义         | 是什么值      |
| -------- | ------------ | ---------------- | ------------- |
| GAE 中   | 固定了$a_t$  | 特定动作后的回报 | $Q(s_t, a_t)$ |
| TD(λ) 中 | 未指定动作   | 策略平均后的回报 | $V(s_t)$      |

所以我们必须明确一点：

> **公式本身是“无罪”的”，意义是由你放在哪个语境中决定的。**

最终结论

公式a：
$$
\sum_{i=0}^{n-1} \gamma^i r_{t+i} + \gamma^n V(s_{t+n})
$$

- 在GAE中，它是**动作值估计**$Q(s_t, a_t)$。

- 在TD(λ)中，它是**状态值估计**$V(s_t)$。

- 区别的根源在于：是否是针对「固定动作」进行估计（GAE 是），还是策略下的「全局期望」（TD(λ) 是）。

# 参考资料

===

* [GAE——泛化优势估计](https://zhuanlan.zhihu.com/p/356447099)
* [六、GAE广义优势估计](https://zhuanlan.zhihu.com/p/549145459)
* [【Typical RL 13】GAE](https://zhuanlan.zhihu.com/p/402198744)



# 附录

## 关于计算gae时的next_nonterminal的选择方式

GAE计算差异分析：https://chatgpt.com/c/688370ab-7f7c-800f-aca9-5866868f6f2f

